---
title: "La POO avec python"

---


# La Programation orientée objet avec Python

Afin d’illustrer la notion de classe et d’objet, nous partirons d’un exemple, une modélisation d'un point géométrique.

On considère un point dans un repère cartésien orthonormé comme un objet caractérisé par ses cordonnées. On peut voir les points A et B de l’exemple ci-dessous comme deux instances d’une classe `Point` ayant pour attributs les coordonnées `x` et `y` et comme méthodes des fonctions internes permettant de réaliser un certains nombre d’actions sur, ou à partir, de ces attributs (déplacer un point, mesurer une distance entre deux points…).

<br/>

<center>
![points](images/points.png){width="600" loading="lazy"}
</center>


## 1. Classe

### 1.1 Les classes en python

!!! note "Définition : Classe"
    Une classe est un ensemble incluant des  attributs (variables) et des méthodes (fonctions).

En python, les classes sont l’unique moyen de définir de nouveaux types.

Créer une nouvelle classe crée un nouveau type d'objet et ainsi de nouvelles instances de ce type peuvent être construites.


### 1.2 Définition d'une Classe en Python

En python, il est très facile de définir une classe, pour cela il suffit d'
écrire le mot clé `class` suivi du nom choisi pour la classe, ici `Point` , suivi de `:`.

```python
class Point:
    """ Documentation de la classe Point"""
    pass
```



Pour réduire les erreurs, il est important lorsque l'on programme de savoir à quoi on a à faire. Par convention (PEP8) en Python, le nom identifiant d'une classe (qu’on appelle aussi son identifiant) sont écrit en utilisant *Upper Camel Case* ou *Pascal Case*. Par exemple : *Person, HelloWorld, Human, PythonIsFun, MyCustomClass…* D'où le choix du nom `Point`, commençant par une majuscule dans notre exemple.

<br/>
Le corps d’une classe peut être vide, comme ici, inclure des attributs, des méthodes. Il est en tout cas indenté de façon à indiquer à l’interpréteur Python les lignes qui forment le corps de la classe.


??? note "Remarque sur `Pass`"
    Le mot-clé `pass` permet de préciser que le corps de la classe ne contient rien.


## 2. Classe et instances, première approche
### 2.1 Création d’un objet de type `Point`

Pour créer un nouvel objet, c'est-à-dire une nouvelle instance, de type `Point`, il suffit : 
de créer une variable `pt_A` et de lui affecter un appel de la classe `Point`, suivi de parenthèses (comme pour les fonctions). Nous verrons par la suite qu’il peut y avoir des arguments entre ces parenthèses.

```python
>>> pt_A = Point()

```

Voilà, nous venons de créer une instance de la classe `Point`, dont la référence est stockée dans la variable `pt_A`. *Comme nous pouvons le voir à l'aide de [Python Tutor](https://pythontutor.com)*.

<center>
![création d'une instance](images/pytudor_une_instance.svg){align=center  width="347" loading=lazy}
</center>

<br/>

On devrait dire que : `pt_A` est la référence de l'instance de la classe `Point` que nous venons de créer, mais par abus de langage, vous entendrez parfois :*`pt_A` est une instance de la classe `Point`.*


!!! warning "Attention"
    Cette simplification langagière ne doit pas faire oublier que la variable n'est pas l'instance (l'objet), mais qu'elle contient seulement une référence à l'instance (l'objet). Sinon attention aux effets de bords !
    
    *Nous reviendrons sur ce point un peu plus loin dans ce cours, il peut également être utile de revoir la partie débogage du chapitre mise au points des programmes où la notion d'effet de bords est présentée.*




### 2.2 Jouons avec une classe et des instances

Nous allons ici créer, notre classe `Point` et des instances de cette classe, affectées aux variables `pt_A` et `pt_B`.

```python
class Point:
    "Documentation de la classe point"
    pass

pt_A = Point()
pt_B = Point()
```

Nous pouvons dès à présent effectuer quelques manipulations élémentaires.


```python
>>> print(pt_A)
<__main__.Point object at 0x7f7e9e1cfe80>
```

Le message renvoyé par Python indique que `pt_A` contient une référence à une instance de la classe `Point`, qui est définie elle-même au niveau du module `__main__`, le module courant. Elle est située dans un emplacement bien déterminé de la mémoire vive, dont l’adresse apparaît ici en notation hexadécimale.

<br/>

Si nous faisons la même chose avec `pt_B` et avec  `Point()`.

```python
>>> print(pt_B)
<__main__.Point object at 0x7f7e9e1cfe50>

>>> print(Point())
<__main__.Point object at 0x7f230d3cfe20>
```

On constate que les instances dont les références sont stockées dans les variables `pt_A`, `pt_B` et l'instance créée au moment du `print` avec `Point()` sont stockées à des adresses différentes, ce sont bien des objets différents !

<br/>

À chaque fois que l'on appelle l'objet classe, il crée une nouvelle instance, qui est un nouvel objet. Si on fait quatre appels :

```python
>>> pt_A = Point()
>>> pt_B = Point()
>>> pt_C = Point()
>>> pt_D = Point()
```
Consultons [Python Tutor](https://pythontutor.com) pour avoir un rendu un peu plus visuel :

<center>
![création de plusieurs instances](images/pytudor_instance_multiple.svg){align=center  width="354" loading=lazy}
</center>

<br/>

Une seule classe `Point`, nous a bien permis de créer plusieurs objets de type Point, c'est à dire  plusieurs instances de la classe `Point`.

<br/>

La classe est un objet et chacune des instances qu'elle a permis de créer sont également des objet. Tous ces objets possèdent leur propre espace de nommage. En Python, chaque objet a son propre espace de nommage ! *Nous verrons ce que cela implique dans la suite de ce cours.*


!!! note "notion à compléter et placer"
    Espace de nommage : Un espace de noms est un système qui a un nom unique pour chaque objet en Python. Un objet peut être une variable ou une méthode.

    La portée fait référence à la région de codage à partir de laquelle un objet Python particulier est accessible. Par conséquent, on ne peut accéder à aucun objet particulier de n’importe où à partir du code, l’accès doit être autorisé par la portée de l’objet.





## 3. Définition des attributs
### 3.1 Étude de cas, attributs d'instances et attributs de classe
Créons une classe "Point" et définissons les attributs `x` et `y`.

```python
class Point:
    "Documentation de la classe point"
    x = "valeur définie dans la classe"
    y = "valeur définie dans la classe"


pt_A = Point()
pt_B = Point()
```

La syntaxe pour accéder à la valeur d'un attribut est la suivante : on va utiliser le nom de la variable qui contient la référence à l’objet et on va mettre un point . puis le nom de l’attribut. Soit ici pour obtenir l'attribut `x` de l'instance référencé par `pt_A`, on fera `pt_A.x` tout simplement.


<br/>

*Que valent les attributs `x` et `y` des instances `pt_A` et `pt_B` ?*

```python
>>> print("point A : x =", pt_A.x, "y =", pt_A.y)
point A : x = valeur définie dans la classe ; y = valeur définie dans la classe

>>> print("point B : x =", pt_B.x, "y =", pt_B.y)
point B : x = valeur définie dans la classe ; y = valeur définie dans la classe
```

<br/>

**Quelques explications :**

Chaque objet possède un espace de nommage.

On peut accéder à l'espace de nommage en faisant `.__dict__`

```python
>>>pt_A.__dict__
{}
>>>pt_B.__dict__
{}
>>>Point.__dict__
{'__module__': '__main__', '__doc__': 'Documentation de la classe point', 'x': 'valeur définie dans la classe', 'y': 'valeur définie dans la classe', '__dict__': <attribute '__dict__' of 'Point' objects>, '__weakref__': <attribute '__weakref__' of 'Point' objects>}
```

Les espaces de nommage des instances référencées par les variables pt_A et pt_B sont vides, ce qui est normal. À la création d'une instance son espace de nommage est vide !


Les attributs `x': 'valeur définie dans la classe',`et`'y': 'valeur définie dans la classe'` sont dans l'espace de nommage de la classe `Point`.

<br/>

On peut également voir cela, avec [Python Tutor](https://pythontutor.com):

<center>
![attributs de classe et d'instance](images/pytudor_attribut_de_classe1.svg){align=center  width="600" loading=lazy}
</center>

<br/>

Cependant, Python Tutor ne permet pas de constater l’existence d'attribut qui ont été créé automatiquement lors le définition de la classe, comme : `'__module__': '__main__', …` !

<br/>

*Alors, que s'est-il passé ?*

Il existe une relation particulière entre une classe et ses instances. Une instance peux accéder aux attributs de la classe qui la crée.


Lorsque l'on appelle un attribut sur une instance, python cherche l’attribut dans l'espace de nommage de l'instance. S'il ne le trouve pas dans l'espace de nommage de l'instance, alors il le cherche dans l'espace de nommage de la classe.


### 3.2 Attributs de classe
#### A. Les attributs de classe
Les attributs que nous avons créé jusqu'à présent appartiennent à l'espace de nommage de la classe se sont des attributs de classe.

!!! note "Définition : Attribut"
    Les attributs sont des variables qui sont associées de manière explicite à une classe.
    
    Les attributs de la classe se comportent comme des variables globales pour toutes les méthodes de cette classe.

??? note "Remarque"
    Il est possible d'accéder aux attributs d'une classe en utilisant la syntaxe : nom_de_la_classe.nom_de l'attribut_de_classe. Par exemple, ici :

    ```python
    >>> print(Point.x)
    x = valeur définie dans la classe
    ```

#### B. Les attributs implicites
Comme nous avons pu le voir précédemment lors de la création d'une classe il existe des attributs implicites (c’est-à-dire pour lesquels il n’est pas nécessaire de fournir une valeur) pour chaque objet.


??? note "`__doc__`"
    Cet attribut contient la documentation de la classe. Pour renseigner cet attribut, il suffit d’ajouter une chaîne de caractères directement après la ligne de déclaration du nom de la classe :
    ```python
    class Point:
        """Documentation de la classe point"""
        pass
    ```

    <br/>

    La documentation peut être affichée dans la console Python grâce à la fonction `help()`. Pour sortir du mode d’aide, il faut généralement appuyer sur la touche Q (pour quit).
    ```python
    >>>pt = Point()
    >>>help(pt)
    ```
    <br/>

    On peut aussi simplement accéder à l’attribut `__doc__` :
    ```python
    >>>pt.__doc__
    Documentation de la classe point
    ```


??? note "`__class__`"
    Cet attribut contient l’objet qui décrit la classe d’un objet. En Python même les classes sont représentées par des objets ! C’est cet attribut qui est notamment utilisé pour les fonctions `type()` et `isinstance()`.

??? note "`__module__`"
    Cet attribut contient le nom du module auquel l’objet appartient.

??? note "`__dict__`"
    Cet attribut est le dictionnaire des attributs de l’objet.
    ```python
    >>>pt = Point()
    >>>pt.x = 2
    >>>pt.y = 3
    >>>pt.__dict__
    {'y': 3, 'x': 2}
    ```

    <br/>

    Cet attribut est notamment utilisé par la fonction `vars()` qui permet de créer un dictionnaire à partir d’un objet :
    ```python
    >>>vars(pt)
    {'y': 3, 'x': 2}
    ```

    <br/>

    Cet attribut permet également de mettre à jour tous les attributs à partir d’un dictionnaire.
    ```python
    >>>pt = Point()
    >>>pt.__dict__ = {'y': 8, 'x': 3}
    >>>pt.x
    3
    >>>pt.y
    8
    ```




### 3.2 Attributs d'instances

Les attributs d'instances appartiennent à l'espace de nommage de l'instance. Comme les attributs de classe, les attributs d'instances sont mutables, c'est-à-dire qu'ils sont modifiables. Nous allons voir une méthodes pour les créer.


*Nous verrons une autre méthode bien plus efficace un peu plus en avant dans ce cours.*

<br/>

Il est possible de créer/modifier la valeur de l'attribut d'une instance en faisant un appel de cet attribut et en y affectant une nouvelle valeur. Par exemple :

```python
>>> pt_A.x = 3
>>> pt_A.y = 2
>>> pt_A.nom = "Point A"
```

On a alors :

```python
>>> print(pt_A.nom)
Point A
>>> print("point A : x =", pt_A.x, "y =", pt_A.y)
point A : x = 3 ; y = 2

>>> print("point B : x =", pt_B.x, "y =", pt_B.y)
point B : x = valeur définie dans la classe ; y = valeur définie dans la classe

```

L’attribut `nom` de l'instance référencé par `pt_A` à bien été créé.

Les valeurs des attributs `x` et `y` de l'instance référencée par `pt_A`, ont bien été modifiées et sont propres à cette l'instance.

<br/>

*Que s'est il passé ?*

```python
>>>pt_A.__dict__
{'x': 3, 'y': 2, 'nom': 'Point A'}
>>>pt_B.__dict__
{}
>>>Point.__dict__
{'__module__': '__main__', '__doc__': 'Documentation de la classe point', 'x': 'valeur définie dans la classe', 'y': 'valeur définie dans la classe', '__dict__': <attribute '__dict__' of 'Point' objects>, '__weakref__': <attribute '__weakref__' of 'Point' objects>}
```

<center>
![attributs de classe et d'instance](images/pytudor_attribut_dinstances.svg){align=center  width="600" loading=lazy}
</center>

<br/>

Les attributs `x` et `y` sont bien présents dans l'espace de nommage de l'instance référencé par `pt_A`. On obtient les valeurs correspondant à l'instance.
Par contre, ils ne sont pas présent dans l'espace de nommage de l'instance référencée par `pt_B`, ils sont donc recherchés dans l'espace de nommage de la classe.


On remarquera également que l'attribut `nom` existe bien dans l'espace de nommage de l'instance référencée par `pt_A`, mais il n'existe pas dans l'espace de nommage de la classe `Point`!


??? warning "Risque de bug"
    Petit exemple de potentiel problème : 
    ```python
    >>> Point.x = "attribut de classe modifié !"
    >>> print(pt_B.x)
    attribut de classe modifié !
    ```

    Bien que nous n'allions pas modifier la valeur de l'attribut référencé par `pt_B`, lors de son appel la valeur obtenue a changé ! Et c'est normal !
    ```python
    >>>pt_B.__dict__
    {}
    >>>Point.__dict__
    {'__module__': '__main__', '__doc__': 'Documentation de la classe point', 'x': 'attribut de classe modifié !', 'y': 'valeur définie dans la classe', '__dict__': <attribute '__dict__' of 'Point' objects>, '__weakref__': <attribute '__weakref__' of 'Point' objects>}
    ```
    L'attribut `x` n'étant pas présent dans l'espace de nommage de l'instance référencée par `pt_B`, il est recherché dans l'espace de nommage de la classe `Point`. Il faut noter que la recherche d'attribut est toujours faite de manière dynamique, c'est-à-dire au moment où l'on tente d'y accéder, or nous avions changé la valeur de cette attribut dans l'espace de nommage de la classe !

    Il faut donc faire attention, aux risques de bug par effet de bords ! 
    (ce risque est grandement diminué en utilisant un constructeur, cf suite du cours !)


### 3.3 Enfoncons le clou sur les notions d'instances, de classe…
Soit, un fichier python contenant le code complet suivant :

```python
# Définition de la classe Point
class Point:
    """ Documentation de la classe"""
    pass

# Création des instances et affectations des références des instances à des variables
pt_A = Point()
pt_B = Point()

# Créations et affectations d’attribut aux instances
pt_A.x = 3
pt_A.y = 2
pt_A.nom = "Point A"

pt_B.x = -3
pt_B.y = -1
pt_B.nom = "Point B" 


print(pt_A.nom, ": x =", pt_A.x, "y =", pt_A.y)
print(pt_B.nom, ": x =", pt_B.x, "y =", pt_B.y)
```

<br/>

On peut alors lire sur la console :

```shell
Point A : x = 3 ; y = 2
Point B : x = -3 ; y = -1
```

<br/>

Consultons [Python Tutor](https://pythontutor.com) pour avoir un rendu visuel :

<center>
![Objets et références](images/pytudor_deux_objets.svg){align=center  width="600" loading=lazy}
</center>

<br/>

On a bien deux instances de la classe `Point`, c’est-à-dire deux objets de type Point. Pour chacun d’eux, les attributs prennent des valeurs qui sont propres à l’instance.


<br/>


**Attention à bien faire la distinction entre variable et objets !**

L’exemple suivant montre pourquoi, il est important de faire cette distinction :

```python
# Définition de la classe Point
class Point:
    """ Documentation de la classe"""
    pass

# Création des instances et affectations des références des instances à des variables
pt_A = Point()
pt_B = Point()

# Créations d'attribut d'instance et affectations
pt_A.x = 3
pt_A.y = 2

# Création et affectation de la variable pt_B
pt_B = pt_A 

```

<br/>

Si on interroge ce fichier à l'aide de la console :

```python
>>> print("Point A : x =", pt_A.x, "y =", pt_A.y)
Point A : x = 3 ; y = 2
>>> print("Point B : x =", pt_B.x, "y =", pt_B.y)
Point B : x = 3 ; y = 2
```

Sans surprise les attributs sont identiques ! C'était l'objectif.

<br/>

On décide alors de changer les attributs de l'instance référencée par `pt_B`.

```python
>>> pt_B.x = -3
>>> pt_B.y = -1

>>> print("Point A : x =", pt_A.x, "y =", pt_A.y)
Point A : x = -3 ; y = -1
>>> print("Point B : x =", pt_B.x, "y =", pt_B.y)
Point B : x = -3 ; y = -1
```

Ha ! Les attributs référencés par la variable `pt_A` ont également changés ! *Mais pourquoi ?*

<br/>

Un petit passage par [Python Tutor](https://pythontutor.com), nous renseigne !

<center>
![Objets et références](images/pytudor_un_objet.svg){align=center  width="600" loading=lazy}
</center>

<br/>

Ici les variables `pt_A` et `pt_B` font référence au même objet, ce sont des références partagées. En effet, lors de l’affectation `pt_B = pt_A`, on met dans la variable `pt_B` la référence contenue dans la variable `pt_A`. Par conséquent, toute modification des valeurs des attributs de l’objet dont la référence est contenue dans `pt_A` entraîne une modification pour `pt_B`.

<br/>

!!! warning "Attention sources de bug !"
    Il ne faut pas oublier que les variables ne stockent que des références aux objets, pas les objets eux-mêmes ! Ainsi un objet peut avoir sa référence stockée dans plusieurs variables différentes, si cet objet est mutable, c'est-à-dire s'il peut changer, alors il faudra être particulièrement vigilant.
    En effet, dans ces cas là, on peut se retrouver avec des objets qui changent sans que l'on n'y prenne garde. Ce sont des effets de bords.

    On dit parfois *"l’objet `pt_A`"* à la place de *"l'objets référencé par `pt_A`"*, il s'agit d'un abus de langage qui nourrit la confusion.






## 4. Les méthodes

??? note "liens conception"
    - [https://www.youtube.com/watch?v=ZncShZF1Hc4](https://www.youtube.com/watch?v=ZncShZF1Hc4)
    - [https://courspython.com/classes-et-objets.html](https://courspython.com/classes-et-objets.html)
    - [http://www.xavierdupre.fr/app/teachpyx/helpsphinx/c_classes/classes.html](http://www.xavierdupre.fr/app/teachpyx/helpsphinx/c_classes/classes.html)
    - [https://docs.python.org/fr/3/tutorial/classes.html#tut-classes](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/classes.html#tut-classes)
    - [https://gayerie.dev/docs/python/python3/objet.html](https://gayerie.dev/docs/python/python3/objet.html)
    - [https://ens-fr.gitlab.io/algo2/1-Python/assets-POO/POO.pdf](https://ens-fr.gitlab.io/algo2/1-Python/assets-POO/POO.pdf)
    - [https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.1_Programmation_Orientee_Objet/cours/](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T2_Programmation/2.1_Programmation_Orientee_Objet/cours/)



### 4.1 Définition d'un méthode
#### A. Qu'est ce qu'une méthode
!!! note "Méthode"
    Les méthodes sont des fonctions qui sont associées de manière explicite à une classe. Elles ont comme particularité un accès privilégié aux données de la classe elle-même.


La syntaxe de définition d’une méthode ressemble en tout point à celle d’une fonction, on utilise l'instruction `def`, dans le corps de la classe, c'est-à-dire en respectant l'indentation.

Contrairement à une fonction, une méthode possède à minima un paramètre, en python `self` (d'autres langages utilisent `this`), éventuellement suivi d'autres paramètres.


```python
class point:

    def message(self,commentaire):
        print(commentaire)
```

### 4.2 Accéder à une méthode
Pour accéder aux méthodes d’un objet, on indique :

- le nom de la variable qui fait référence à cet objet

- un point

- le nom de la méthode

!!! example "Exemple"
    ```python
    >>>pt_A = Point()
    >>>pt_A.message("Message associé au point A")
    Message associé au point A
    ```

### 4.3 Méthode et attribut 
#### A. Modification d'attribut avec une méthode

```python 
class Point:
    def renommer(self,nouveau_nom):
        self.nom = nouveau_nom

```

Créons deux instances de la classe `Point`, référencées par les variables `pt_A` et `pt_B`. Puis, pour chacune de ces instances créons l'attribut d'instance nom, et associons des valeurs différentes à chacune d'elles.

```python
>>> pt_A = Point()
>>> pt_B = Point()
>>> pt_A.nom = "A"
>>> pt_B.nom = "B"
```

*Que se passe t'il si nous utilisons la méthodes `renommer` ?*

```python
>>> pt_A.renommer("Mon point A")
>>> pt_A.nom
mon point A
>>> pt_B.nom
B
```

Bien que la méthode `renommer` soit définie dans la classe, celle-ci à permis la modification des attributs d'une instance sans modifier ceux de l'autre instance.




??? example "Exemple 2"
    ```python
    class Point:
        nom = "Point"
        x = 0
        y = 0

        def afficher_coordonne(self):
            print(self.nom, ": x =", self.x, "; y =", self.y)

        def deplacer(self, dx, dy):
            self.x += dx
            self.y += dy

    ```

    ```python
    >>> pt_A = Point()
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Point: x = 0 ; y = 0
    ```

    Les attributs `nom`, `x` et `y` ne sont pas trouvés dans l'espace de nommage de l'instance, ils sont alors recherchés et trouvés dans l'espace de nommage de la classe.

    Les attributs de classe, peuvent être assimilés ici à des valeurs par défaut présentes dès l'instanciation. Ce qui nous permet d'utiliser la méthode `afficher_coordonne` sans lever d'exception.

    Modifions les attributs de l'instance référencés par `pt_A`, avant d'appeler la méthode `afficher_coordonne`.

    ```python
    >>> pt_A.nom = "Point A"
    >>> pt_A.x = 1
    >>> pt_A.y = 1
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Point A : x = 1 ; y = 1
    ```

    Cette fois ci, ce sont bien les valeurs des attributs de l'instance référencée par la variable `pt_A` qui sont affichés ! 
    Rappelons que ceci est possible grâce au paramètre `self`.


    ```python
    >>> pt_A.deplacer(3,2)
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Point A : x = 4 ; y = 3
    ```

    Les valeurs des attributs `x` et `y` de l'instance référencée par la variable `pt_A` ont bien été modifié ! 

    **Remarque :**
    ```python 
    >>> Point.x
    0
    >>> Point.y
    0
    ```

    Les attributs de la classe n'ont subi aucune modification !


Ceci est possible grâce à l'emploi du paramètre `self` dans la définition de la méthode.





#### B. L'argument `self`

*Comment fonctionne le paramètre `self` et à quoi sert-il ?*

<br/>

Reprenons notre exemple précédent :

```python 
class Point:
    def renommer(self,nouveau_nom):
        self.nom = nouveau_nom

pt_A = Point()
pt_B = Point()
pt_A.nom = "A"
pt_B.nom = "B"
```

<br/>

Pour modifier la valeur de l'attribut nom de l'instance référencé par la variable `pt_A`, nous avons vu que nous pouvions utiliser :

```python
>>> pt_A.renommer("Un nom transitoire pour le point A")
>>> pt_A.nom
Un nom transitoire pour le point A
```

<br/>

Lorsque l'on appelle la méthode `renommer` avec cette syntaxe, on a l'impression de fournir un seul paramètre, alors que dans sa définition la méthode `renommer` en requiert deux `self` et `nouveau_nom`.

Cette syntaxe est la façon courante de faire les choses ! Cependant intéressons-nous à une seconde syntaxe, plus explicite qui réalise exactement la même chose.

```python
>>> Point.renommer(pt_A, "Le nouveau nom du point A")
>>> pt_A.nom
Le nouveau nom du point A
```

<br/>

Dans cette syntaxe, on se rend mieux compte que la méthode `renommer` est définie dans la classe `Point` et quelle prend bien deux paramètres, comme ce que nous avions vu lors de sa définition.

<br/>

Ainsi on constate la correspondance entre le paramètre `self` et la variable `pt_A` qui référence une instance particulière de la classe `Point`.

On comprend ainsi pourquoi l'attribut `nom` des autres instances de `Point` ne sont pas modifiés lors de l’opération.

<br/>

Le premier paramètre d'une méthode, peut avoir n'importe quel nom, mais il référence toujours l'instance sur laquelle on travaille ! Pour des questions de lisibilité, il est convenue en python de noter se paramètre `self`.

!!! note "À retenir"
    Le mot-clé `self`, fait référence à l'objet lui-même, qui est en train d'être construit.

??? note "Vidéo"
    <center>
    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pzxDxOD-gmw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
    </center>
    


#### D. Créer des attributs d'instance
Une méthode peut permettre la création d'attributs d'une instance.

```python
class Point:

    def creation(self, nom, x, y):
        self.nom = nom
        self.x = x
        self.y = y

    def afficher_coordonne(self):
        print(self.nom, ": x =", self.x, "; y =", self.y)

```

```python
>>> pt_A = Point()
>>> pt_A.afficher_coordonne()
AttributeError: 'Point' object has no attribute 'nom' 
```
<br/>

Les attributs `nom`, `x` et `y` ne sont pas définis dans l'espace de nommage de l'instance, ni dans l'espace de nommage de la classe, Python n'arrivant pas a trouver ces attributs lève un exception !

```python
>>> pt_A.creation("Point A",7,1)
>>> pt_A.afficher_coordonne()
Point A : x = 7, y = 1
```

<br/>

La méthode `creation` permet de créer les attributs `nom`, `x` et `y` et de les rattacher à l'instance référencée par la variable `pt_A` grâce à l'utilisation du paramètre `self`.


??? note "Remarque"
    Notons qu'un deuxième appel à la méthode `creation` va permettre de modifier les valeurs des attributs crééss précédemment, à l'aide de cette même méthode.

    ```python
    >>> pt_A.creation("Mon beau point A",3,2)
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Mon beau point A : x = 3, y = 2
    ```

### 4.3 Les méthodes spéciales
#### A. Qu'est ce qu'une méthode spéciale en python ?
Il s'agit d'une méthode qui peut se lancer seule : l'interpréteur Python réagit à certains événements et va automatiquement y faire appel lorsque l'événement déclencheur survient.

Ces méthodes sont destinées à permettre à un objet d’avoir des comportements particuliers. Par exemple, cela permet d'utiliser des opérateurs arithmétiques avec des instances d'une classe, ce qui peut être pratique si on définit une classe Vecteur par exemple.

Ces méthodes sont facilement reconnaissables car leur nom est encadré par deux caractères soulignés (double underscores) comme par exemple `__add__()`. Cela a valu à ces méthodes leur surnom (non officiel) de *dunder*. La documentation Python y fait parfois référence sous le nom de *magic methods*.


#### B. Constructeur
Si lors de la création d’un objet nous voulons qu’un certain nombre d’actions soit réalisées (par exemple une initialisation), nous pouvons utiliser un constructeur.

<br/>

Un constructeur n’est rien d’autre qu’une méthode, sans valeur de retour, qui porte un nom imposé par le langage Python : `__init__()`. Ce nom est constitué de `init` entouré avant et après par`__` (deux fois le symbole underscore _, qui est le tiret sur la touche 8).

<br/>

Cette méthode sera automatiquement appelée lors de la création de l’objet.

<br/>

Le constructeur peut disposer d’un nombre quelconque de paramètres, éventuellement aucun.


!!! example "Sans paramètres"
    ```python
    class Point:
        def __init__(self):
            print("Construction d une instance de la classe Point")
            self.nom = "Point"
            self.x = 0
            self.y = 0

        def afficher_coordonne(self):
            print(self.nom, ": x =", self.x, "; y =", self.y)
    ```

    ```python
    >>> pt_A = Point()
    Construction d une instance de la classe Point
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Point : x = 0 ; y = 0
    ```


!!! example "Avec paramètres"
    ```python
    class Point:
        def __init__(self, nom, x, y):
            print("Construction d une instance de la classe Point")
            self.nom = nom
            self.x = x
            self.y = y

        def afficher_coordonne(self):
            print(self.nom, ": x =", self.x, "; y =", self.y)
    ```
    ```python
    >>> pt_A = Point("Point A", 7, 1)
    Construction d une instance de la classe Point
    >>> pt_A.afficher_coordonne()
    Point A : x = 7 ; y = 1
    ```

    Lors de l'instanciation, les paramètres passés entre les parenthèse qui suivent le nom de la classe, correspondent à ceux attendus par la méthode `"__init__"`.

    L'initialisation s'est exécutée automatiquement lors de la création de l'instance référencée par `pt_A`.

#### C. Destructeur
En programmation orientée objet, le destructeur d'une classe est une méthode spéciale lancée lors de la destruction d'un objet afin de récupérer les ressources (principalement la mémoire vive) réservée dynamiquement lors de l'instanciation de l'objet. Un constructeur porte le nom `"__del__"`.

Le destructeur est appelé implicitement à la sortie du programme, ou explicitement à travers l’instruction `del`.

```python
class Point:
    """Classe définissant un point caractérisée par :
    - son nom
    - son abscisse x
    - son ordonnée y
    """

    def __init__(self, nom : str, x : int, y : int): # le constructeur
        self.nom = nom
        self.x = x
        self.y = y
        print("Initialisation du", self.nom, "de coordonnées : x =", self.x, "; y =", self.y)

    def afficher_coordonne(self):
            print(self.nom, ": x =", self.x, "; y =", self.y)

    def __del__(self): # le destructeur
        print("Destruction de l'objet !")
```

```python
>>> pt_A = Point("Point A", 4, 5)
Initialisation du Point A de coordonnées : x = 4 ; y = 5

>>> pt_A.afficher_coordonne()
Point A : x = 4 ; y = 5
```

```python
>>> del pt_A
Destruction de l'objet !

>>> pt_A.afficher_coordonne()
NameError: name 'pt_A' is not defined 
```

#### D. Et beaucoup d'autres
En python, il existe beaucoup de méthodes spéciales parmi lesquelles, on peut citer notamment :

??? note "`__repr__`"
    Doit retourner la chaîne de caractères correspondant à la représentation de l’objet. Cette méthode est appelée directement par la fonction `repr()`. C’est également cette méthode qui est utilisée par la console Python pour afficher un objet.

    ```python
    class Point:
        """Classe définissant un point caractérisée par :
        - son nom
        - son abscisse x
        - son ordonnée y
        """

    def __init__(self, nom : str, x : int, y : int): 
        self.nom = nom
        self.x = x
        self.y = y

    def __repr__(self):
        return f"{self.nom} : (x={self.x};y={self.y})"

    ```
    ```python
    >>>pt_A = Point("Point A", 7,2)
    >>>pt_A
    Point A : (x=7;y=2)
    ```


??? note "`__str__`"
    Doit retourner une chaîne de caractères. Cette méthode est appelée directement par la fonction `print()`.

    ```python
    class Point:
        """Classe définissant un point caractérisée par :
        - son nom
        - son abscisse x
        - son ordonnée y
        """

    def __init__(self, nom : str, x : int, y : int): 
        self.nom = nom
        self.x = x
        self.y = y

    def __str__(self):
        return f"{self.nom} de coordonnée ({self.x};{self.y})"

    ```
    ```python
    >>>pt_A = Point("Point A", 7,2)
    >>>pt_B = Point("Point B", 6,8)
    >>>print(pt_A)
    Point A de coordonnée (7;2)
    >>>print(pt_A+" et "+ pt_B)
    Point A de coordonnée (7;2) et Point B de coordonnée (6;8)
    ```


??? note "`__bool__`"
    Doit retourner un booléen. Cette méthode permet d'utiliser l'objet dans des structures conditionnelles. Voici un exemple avec la classe vecteur.
    ```python
    class Vecteur:
        def __init__(self, x=0, y=0):
            self.x = x
            self.y = y

        def __bool__(self):
            return self.x != 0 and self.y != 0

        def __str__(self):
            return f"Vecteur de coordonnée ({self.x};{self.y})"
    ```
    ```python
    vecteur1 = Vecteur(4,2)
    vecteur2 = Vecteur()
    liste_vecteur = [vecteur1,vecteur2]
    for vecteur in liste_vecteur:
        if vecteur :
            print (vecteur)
    ```



??? note "`__add__`"
    Cette méthode est appelée lorsque l'on utilise l'opérateur `+`. Voici un exemple avec la classe vecteur.
    ```python
    class Vecteur:
        def __init__(self, x=0, y=0):
            self.x = x
            self.y = y

        def __add__(self,v):
            if isinstance(v, (int, float)):
                return Vecteur(self.x + v, self.y + v)
            if isinstance(v, Vecteur):
                return Vecteur(self.x + v.x, self.y + v.y)
            return NotImplemented
    ```
    ```python
    >>>v1 = Vecteur(2, 3)
    >>>v1
    Vecteur(2,3)

    >>>v2 = v1 + 2
    >>>v2
    Vecteur(4,5)

    >>>v3 = v1 + v2
    >>>v3
    Vecteur(6,8)
    ```

??? note "`__eqq__`"
    Par défaut, l’opérateur d’égalité `==` permet de comparer l’unicité en mémoire des objets. Ainsi les deux vecteurs ci-dessous ne sont pas égaux :
    ```python
    >>>v1 = Vecteur(1, 1)
    >>>v2 = Vecteur(1, 1)
    >>>v1 == v2
    False
    ```
    Mais il serait plus intéressant de considérer que deux vecteurs sont égaux s’ils ont les mêmes valeurs pour x et pour y. Nous pouvons modifier ce comportement par défaut en fournissant notre propre méthode d’égalité :
    ```python
    class Vecteur:

    def __init__(self, x=0, y=0):
        self.x = x
        self.y = y

    def __eq__(self, v):
        if isinstance(v, Vecteur):
            return self.x == v.x and self.y == v.y
        return False
    ```
    ```python
    >>>v1 = Vecteur(1, 1)
    >>>v2 = Vecteur(1, 1)
    >>>v1 == v2
    True
    ```


??? note "Lien pour en savoir plus"
    [https://gayerie.dev/docs/python/python3/dunder.html](https://gayerie.dev/docs/python/python3/dunder.html)



## 5. L'encapsulation
### 5.1 Qu'est ce que l'encapsulation
Le concept d”encapsulation est un concept très utile de la POO. Il permet en particulier d’éviter une modification par erreur des données d’un objet. En effet, il n’est alors pas possible d’agir directement sur les données d’un objet ; il est nécessaire de passer par ses méthodes qui jouent le rôle d’interface obligatoire.

!!! note "à reprendre"
    Derrière ce terme se cache le concept même de l'objet : réunir sous la même entité les données et les moyens de les gérer, à savoir les attributs et les méthodes. L'encapsulation introduit donc une nouvelle manière de gérer des données. Il ne s'agit plus de déclarer des données générales puis un ensemble de procédures et fonctions destinées à les gérer de manière séparée, mais bien de réunir le tout sous le couvert d'une seule et même entité. Sous ce nouveau concept se cache également un autre élément à prendre en compte : pouvoir masquer aux yeux d'un programmeur extérieur tous les rouages d'un objet et donc l'ensemble des procédures et fonctions destinées à la gestion interne de l'objet, auxquelles le programmeur final n'aura pas à avoir accès.
    L'encapsulation permet donc de masquer un certain nombre de attributs et méthodes tout en laissant visible d'autres attributs et méthodes.
    L'encapsulation permet de garder une cohérence dans la gestion de l'objet, tout en assurant l'intégrité des données qui ne pourront être accédées qu'au travers des méthodes visibles.
    On va définir des méthodes un peu particulières, appelées des accesseurs et mutateurs. Les accesseurs donnent accès à l'attribut. Les mutateurs permettent de le modifier. Concrètement, au lieu d'écrire mon_objet.mon_attribut, il faut écrire mon_objet.get_mon_attribut(). De la même manière, pour modifier l'attribut ce sera mon_objet.set_mon_attribut(valeur) et non pas mon_objet.mon_attribut = valeur



### 5.2 Les attributs et méthodes publics
Comme leur nom l'indique, les attributs et méthodes dits *publics* sont accessibles depuis tous les descendants et dans tous les modules.

On peut considérer que les éléments *publics* n'ont pas de restriction particulière.


!!! example "Exemple"
    pass

Un attribut ne devrait être public que si sa modification n'entraîne pas de changement dans le comportement de l'objet. Dans le cas contraire, il faut passer par une méthode. Modifier un attribut "manuellement" et ensuite appeler une méthode pour informer de cette modification est une violation du principe d'encapsulation.



### 5.3 Les attributs et méthodes privés

!!! note "À reprendre"
    La visibilité privée restreint la portée d'un attribut ou d'une méthode au module où il ou elle est déclaré(e).
    Ainsi, si un objet est déclaré dans une unité avec un attribut privé, alors cet attribut ne pourra être accédé qu'à l'intérieur même de l'unité.
    Il est possible de les déclarer privés grâce au double souligné __ pour que les éléments ne soient accessibles qu'à la classe elle-même.
    Très souvent, les accesseurs en lecture verront leur nom commencer par get quand leurs homologues en écriture verront le leur commencer par set.


On réalise la protection des attributs de notre classe `Point` grâce à l’utilisation d’attributs privées. Pour avoir des attributs privés, leur nom doit débuter par `__` (deux fois le symbole underscore _, qui est le tiret sur la touche 8).

```python
class Point:
    def __init__(self, x, y):
        self.__x = x
        self.__y = y

```
Il n’est alors plus possible de faire appel aux attributs `__x` et `__y` depuis l’extérieur de la classe `Point`.

```python
>>> p = Point(1, 2)
>>> p.__x
Traceback (most recent call last):
  File "<pyshell#9>", line 1, in
    p.__x
AttributeError: Point instance has no attribute '__x'
```

La modification ou l'affichage des informations associées à ces variables se fera par l'utilisation de méthodes.









### 5.3 Méthodes en lien avec les attributs privées
Parmi les différentes méthodes que comporte une classe, on a souvent tendance à distinguer :

- **les constructeurs** ;

- **les accesseurs** (en anglais accessor) qui fournissent des informations relatives à l’état d’un objet, c’est-à-dire aux valeurs de certains de ses attributs (généralement privés) sans les modifier ;

- **les mutateurs** (en anglais mutator) qui modifient l’état d’un objet, donc les valeurs de certains de ses attributs.

On rencontre souvent l’utilisation de noms de la forme `get_XXXX()` pour *les accesseurs* et `set_XXXX()` pour *les mutateurs*, y compris dans des programmes dans lesquels les noms de variable sont francisés. Par exemple, pour la classe `Point` sur laquelle nous avons déjà travaillé on peut définir les méthodes suivantes :

```python
class Point:
    def __init__(self, nom, x, y):
        self.set_nom(nom)
        self.set_x(x)
        self.set_y(y)

    def get_nom(self):
        return self.__nom

    def set_nom(self, nom):
        self.__nom = nom

    def get_x(self):
        return self.__x

    def set_x(self, x):
        self.__x = x

    def get_y(self):
        return self.__y

    def set_y(self, y):
        self.__y = y
```

```python
>>> pt_A = Point("Point A",3, 7)
>>> print(pt_A.get_nom(), ": abscisse =", pt_A.get_x(),"; ordonnée =", pt_A.get_y())
Point A : abscisse = 3 ; ordonnée = 7

>>> pt_A.set_x(6)
>>> pt_A.set_y(10)
>>> print(pt_A.get_nom(), ": abscisse =", pt_A.get_x(),"ordonnee =", pt_A.get_y())
Point A : abscisse = 6 ; ordonnée = 10
```


L’utilisation d’un mutateur pour fixer la valeur d’un attribut autorise la possibilité d’effectuer un contrôle sur les valeurs de l’attribut. Par exemple, il serait possible de n’autoriser que des valeurs positives pour les attributs privés `__x` et `__y.`

Notez qu’il n’est pas toujours prudent de prévoir une méthode d’accès pour chacun des attributs privés d’un objet. En effet, il ne faut pas oublier qu’il doit toujours être possible de modifier l’implémentation d’une classe de manière transparente pour son utilisateur.


#### A. Les assesseurs



#### B. Les mutateurs









----------- Autre




??? note "Remarque"
    Pour savoir, si une variable est une instance d’une classe donnée, il faut utiliser la fonction `isinstance` , que nous avons déjà vue dans le cas de la vérification du type lors de la vérification des préconditions.
    
    ```python
    >>>isinstance(pt_A,Point)
    True
    ```





Chaque instance peut avoir ses propres attributs, ce qui définit son état. Une instance peut aussi avoir des méthodes (définies par la classe de l'instance) pour modifier son état.





??? note "Ressource"

    - [https://python.sdv.univ-paris-diderot.fr/19_avoir_la_classe_avec_les_objets/](https://python.sdv.univ-paris-diderot.fr/19_avoir_la_classe_avec_les_objets/)
    - [https://docs.python.org/fr/3/tutorial/classes.html](https://docs.python.org/fr/3/tutorial/classes.html)
    - [http://www.xavierdupre.fr/app/teachpyx/helpsphinx/c_classes/classes.html#presentation-des-classes-methodes-et-attributs](http://www.xavierdupre.fr/app/teachpyx/helpsphinx/c_classes/classes.html#presentation-des-classes-methodes-et-attributs)
    - [https://pythonforge.com/](https://pythonforge.com/)
    
    
    
    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ZncShZF1Hc4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
    
    Pour python que des objets [https://www.youtube.com/watch?v=JDVNuqXiOH8](https://www.youtube.com/watch?v=JDVNuqXiOH8)